**乔晓阳**，前中國[全國人大法律委员會主任委员](../Page/全国人民代表大会法律委员会.md "wikilink")、[全国人大](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")[香港基本法委員會主任](../Page/香港基本法委員會.md "wikilink")。[西班牙語專業的喬曉陽與日語專業的](../Page/西班牙語.md "wikilink")[李飞同為](../Page/李飞_\(官员\).md "wikilink")[全國人大法律委员會裡少數外語專業出身的正副主任委員](../Page/全国人民代表大会法律委员会.md "wikilink")\[1\]。[中國人民解放軍開國少將](../Page/中國人民解放軍開國少將.md "wikilink")[喬信明之子](../Page/喬信明.md "wikilink")。

## 生平

[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[大冶人](../Page/大冶.md "wikilink")。1945年，乔晓阳出生在[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[大冶縣](../Page/大冶縣.md "wikilink")。1964年高中畢業後，到[哈瓦那大學學習西班牙語](../Page/哈瓦那大學.md "wikilink")，後來[文化大革命期間被召回](../Page/文化大革命.md "wikilink")，最後畢業於[北京語言學院](../Page/北京语言大学.md "wikilink")[西班牙語系](../Page/西班牙語.md "wikilink")\[2\]。1974年，加入[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")。曾經擔任亞非拉科副科長、[江蘇省外事辦公室宣傳處副處長](../Page/江蘇省.md "wikilink")、[中共湖北省委辦公廳秘書](../Page/中共湖北省委.md "wikilink")、[中共中央政法委員會辦公室副主任及](../Page/中共中央政法委員會.md "wikilink")[全國人大常委會法制工作委員會辦公室主任](../Page/全國人大常委會法制工作委員會.md "wikilink")。1995年12月，加入[香港特別行政區籌委會任委員](../Page/香港特別行政區籌委會.md "wikilink")。1997年6月，成為[全國人大常委會香港特別行政區基本法委員會委員](../Page/全國人民代表大會常務委員會香港特別行政區基本法委員會.md "wikilink")。1998年3月，出任[全國人大法律委員會副主任委員](../Page/全國人大法律委員會.md "wikilink")。同年5月，加入全國人大[澳門特別行政區籌備委員會](../Page/澳門特別行政區籌備委員會.md "wikilink")。2003年，升任為[全國人大常委會副秘書長](../Page/全國人大常委會.md "wikilink")、全國人大常委會[香港基本法委員會主任](../Page/香港基本法委員會.md "wikilink")。

## 言論

2012年，乔晓阳對《[香港2012年政改方案](../Page/香港2012年政改方案.md "wikilink")》，發表「個人意見」，解釋「[普選](../Page/普選.md "wikilink")」定義。\[3\]

2013年3月24日，乔晓阳在[深圳市和](../Page/深圳市.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")[建制派官员会谈时](../Page/建制派.md "wikilink")，提出“三个坚定不移”：“2017年香港普选特首必定落实，绝无拖延；行政长官必须爱国爱港，如对抗中央就不能胜任；基本法关于普选的安排以及人大委员会的决定已很清晰，香港社会对普选的看法复杂化”\[4\]\[5\]\[6\]，“将来行政长官普选时，一定要选出爱国爱港的人。爱国爱港是一种正面的表述，如果从反面讲，最主要的内涵就是管理香港的人不能是与中央对抗的人，再说得直接一点，就是不能是企图推翻[中国共产党领导](../Page/中国共产党.md "wikilink")、改变国家主体实行[社会主义制度的人](../Page/社会主义.md "wikilink")。井水不犯河水。”\[7\]\[8\]，引发香港政坛的对他言论的争论。\[9\]\[10\]\[11\]

## 家庭

乔晓阳的父亲[乔信明](../Page/乔信明.md "wikilink")，为[中國人民解放軍開國少將](../Page/中國人民解放軍開國少將.md "wikilink")，1963年逝世；母亲叫“-{于}-玲”；大姐乔阿光，弟弟乔泰阳，大妹乔春雷，小妹乔文雷。\[12\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:全国人大常委会委员](../Category/全国人大常委会委员.md "wikilink")
[Category:北京语言大学校友](../Category/北京语言大学校友.md "wikilink")
[Q](../Category/哈瓦那大學校友.md "wikilink")
[Q乔](../Category/大冶人.md "wikilink")
[X](../Category/乔姓.md "wikilink")

1.
2.  [乔晓阳：半路出家的立法权威](http://news.sohu.com/20060217/n241885542.shtml)
3.  [雅虎新闻](http://hk.news.yahoo.com/article/100607/3/ih9g.html) ，雅虎香港
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.